% !Mode:: "TeX:UTF-8"
\documentclass{article}
\input{en_preamble.tex}
\input{xecjk_preamble.tex}
\begin{document}
\title{一维有限元}
\author{李奥}
\date{\chntoday}
\maketitle

\section{有限元}
\begin{itemize}
    \item 为什么要用有限元方法?
\end{itemize}
因为对于一般的右端，很难甚至不能找到对应的解析解。有时对于一个简单的偏微分方程，解析解的求解都非常困难。那么我们就会引入数值方法(有限元)来求解偏微分方程。

\section{两点边值问题}
我们以两点边值问题为例，求 $u$ ,使得

\begin{equation}
	\begin{cases}
		-u'' & = f, x \in \Omega = [0, L], \\
		u & = g_D,  x \,\, on \,\, \Gamma.\\
	\end{cases}
\end{equation}

\section{等价变分问题}

引入一类 Sobolev 空间：

\begin{equation*}
	H^1(\Omega) = \{u\in L^2(\Omega)|\nabla u \in (L^2(\Omega)^2)\}
\end{equation*}
两个基本要素

\begin{itemize}
	\item 试探函数空间 $u \in H^1_{g_D}(\Omega) = \{u|u \in H^1(\Omega) \text{且} u|_{\Gamma} = g_D\}$
    \item 检验函数空间 $v \in H^1_0(\Omega) = \{v|v \in H^1(\Omega) \text{且} u|_{\Gamma} = 0\}$
\end{itemize}

对任意的 $v \in H^1_0(\Omega)$，同乘方程 (1) 的两端，积分得

\begin{equation}
	-\int_{\Omega} u'' v \mathrm{d}x = \int_{\Omega} fv \mathrm{d}x
\end{equation}

利用散度定理，可得

\begin{equation}
	\int_{\Omega} u' v' \mathrm{d}x = \int_{\Omega} fv \mathrm{d}x + \int_{\Gamma v g_D\cdot n}\mathrm{d}\Gamma
\end{equation}

即原问题转化为：求解 $u \in H^1_0(\Omega)$，满足

\begin{equation}
	\int_{\Omega} u' v'\mathrm{d}x = \int_{\Omega} fv \mathrm{d}x
\end{equation}



\section{离散变分问题}

等价变分问题仍然是一个无限的问题，为了可算，我们要把无限的问题有限化，这样就引入了模型离散的变分形式。

线性有限元空间 $S_h \subset U$，定义如下 

	\begin{equation*}
		S_h = \{u_h \in C(\Omega) |u_h|_K \in P^1(K), \, \forall \, K \in \mathcal T_h\}
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
		S_{h,0} = \{v \in S_h:\,\, v|_{\Gamma} = 0\}
	\end{equation*}
	其中，$\mathcal T_h$ 是网格剖分的集合。假设区间剖分 n 段。

那么离散形式为: 求解 $u_h \in S_h$, 使得

\begin{equation}
	\int_{\Omega} u'_h v' \mathrm dx = \int_{\Omega} f v' \mathrm dx
\end{equation}

则写成矩阵形式为

\begin{equation}
	\begin{pmatrix}
		(\phi'_1, \phi'_1) & (\phi'_1, \phi'_2) & \cdots & (\phi'_1, \phi'_{n+1}) \\
		(\phi'_2, \phi'_1) & (\phi'_2, \phi'_2) & \cdots & (\phi'_2, \phi'_{n+1}) \\
		\vdots & \vdots & \cdots & \vdots \\
	    (\phi'_{n+1}, \phi'_1) & (\phi'_{n+1}, \phi'_2) & \cdots & (\phi'_{n+1}, \phi'_{n+1}) \\
	\end{pmatrix}
	\begin{pmatrix}
		u_1 \\
		u_2 \\
		\vdots \\
		v_{n+1}
	\end{pmatrix} 
	= \begin{pmatrix}
		(f_1, \phi_1) \\
		(f_2, \phi_2) \\
		\vdots \\
		(f_{n+1}, \phi_{n+1}) \\
	\end{pmatrix}
\end{equation}

\section{边界处理}

Dirichlet 边界处理

$$
\mathbf u = \mathbf u_{interior} + \mathbf u_{boundary}
$$

其中

$$
\mathbf u_{interior}[i] = 
\begin{cases}
\mathbf u_i, & \mathbf x_i \text{ 是一个内部点}\\
0, & \mathbf x_i \text{ 是一个边界点}
\end{cases}
$$

$$
\mathbf u_{boundary}[i] = 
\begin{cases}
u(x_i), & \mathbf x_i \text{ 是一个边界点}\\
0, & \mathbf x_i \text{ 是一个内部点}
\end{cases}
$$

\section{误差分析}
数值解与真解之间有一个什么关系？怎样才能说明有限元求解是正确的。


\section{问题}

\cite{fem_2010}
\bibliographystyle{abbrv}
\bibliography{ref}
\end{document}
